## n阶贝塞尔方程
使用极坐标时，问题解可以写为
$$
\left\{\begin{array}{c}
\left(r R_{n}^{\prime}\right)^{\prime}+\frac{r^{2} \lambda_{n}-n^{2}}{r} R_{n}=0, \quad 0 \leq r \leq R, \\
\left|R_{n}(0)\right|<\infty, \quad R_{n}(R)=0 .
\end{array}\right.
$$
参数 $x=r \sqrt{\lambda}$ 和函数 $R_{n}(r)=R_{n}\left(\frac{x}{\sqrt{\lambda}}\right) =y( x)$ 被给出:
$\left\{\begin{array}{c}\frac{d^{2} y}{d x^{2}}+\frac{1}{x} \frac{d y}{d x}+\left(1-\frac{n^{2}}{x^{2}}\right) y=0, \\ |y(0)|<\infty, \quad y(X)=0\end{array} \Leftrightarrow\left\{\begin{array}{c}\frac{d}{d x}\left(x \frac{d y}{d x}\right)+x\left(1-\frac{n^{2}}{x^{2}}\right) y=0 \\ |y(0)|<\infty, \quad y(X)=0\end{array}\right.\right.$
最后的结果相当于求解方程
$$
x^{2} y^{\prime \prime}+x y^{\prime}+\left(x^{2}-n^{2}\right) y=0 \tag{1}
$$
其解可以写为幂函数级数的形式：
$$
y(x)=x^{\sigma}\left(a_{0}+a_{1} x+a_{2} x^{2}+\cdots+a_{k} x^{k}+\cdots\right) \tag{2}
$$
我们将幂级数 $(2)$ 代入等式 $(1)$ 并让相同的幂的系数等同。在这里，我们用它的导数代替幂级数$(2)$:
$$
\begin{gathered}
y^{\prime}=x^{\sigma-1}\left(\sigma\left(a_{0}+\cdots+a_{k} x^{k}+\cdots\right)+\left(a_{1} x+2 a_{2} x^{2}+\cdots+k a_{k} x^{k}+\cdots\right)\right), \\
\begin{array}{c}
y^{\prime \prime}=x^{\sigma-2}\left(\sigma(\sigma-1)\left(a_{0}+a_{1} x+\cdots+a_{k} x^{k}+\cdots\right)+\right. \\
+2\left(\sigma a_{1} x+2 \sigma a_{2} x^{2}+\cdots+k \sigma a_{k} x^{k}+\cdots\right)+ \\
\left.+\left(2 a_{2} x^{2}+\cdots+k(k-1) a_{k} x^{k}+\cdots\right)\right) .
\end{array} \\
\end{gathered}
$$
对于方程$(1)$:
$$
\begin{gathered}
 \quad x^{\sigma}\left(\sigma(\sigma-1)\left(a_{0}+a_{1} x+\cdots+a_{k} x^{k}+\cdots\right)+\right. \\
+2 \sigma\left(a_{1} x+2 a_{2} x^{2}+\cdots+k a_{k} x^{k}+\cdots\right)+ \\
\left.\quad+\left(2 a_{2} x^{2}+\cdots+k(k-1) a_{k} x^{k}+\cdots\right)\right)+ \\
\quad+x^{\sigma}\left(\sigma a_{0}+(\sigma+1) a_{1} x+\cdots+(\sigma+(k+1)) a_{k} x^{k}+\cdots\right)+ \\
+x^{\sigma}\left(x^{2}-n^{2}\right)\left(a_{0}+a_{1} x+a_{2} x^{2}+\cdots+a_{k} x^{k}+\cdots\right)=0
\end{gathered}
$$

依次使用因子 $x^{\sigma}, x^{\sigma+1}, x^{\sigma+2}, \ldots, x^{\sigma+k}, \ldots$ 我们得到：
$$
\left\{\begin{array} { c } 
{ a _ { 0 } ( \sigma ^ { 2 } - n ^ { 2 } ) = 0 , } \\
{ a _ { 1 } [ ( \sigma + 1 ) ^ { 2 } - n ^ { 2 } ] = 0 , } \\
{ a _ { 2 } [ ( \sigma + 2 ) ^ { 2 } - n ^ { 2 } ] + a _ { 0 } = 0 , } \\
{ \ldots } \\
{ a _ { k } [ ( \sigma + k ) ^ { 2 } - n ^ { 2 } ] + a _ { k - 2 } = 0 , } \\
{ \ldots }
\end{array} \Rightarrow \left\{\begin{array}{c}
\sigma=\pm n \quad \forall a_{0} \\
a_{1}=0 \\
\ldots 
\\
a_{2 i-1}=0, i \in \mathbb{N} \\
a_{k}=\frac{-a_{k-2}}{(\sigma+k)^{2}-n^{2}}, k \in \mathbb{N}, \\
\cdots
\end{array}\right.\right.
$$
在 $\sigma=n$ 的情况下： $\quad a_{1}=0, \quad \forall i=2 k \in \mathbb{N}$ ：
$$
a_{i}=\frac{-a_{i-2}}{(n+i)^{2}-n^{2}}=\frac{-a_{2 k-2}}{(n+ 2 k)^{2}-n^{2}}=\frac{-a_{2 k-2}}{(2 n+2 k)(2 k)}=\frac{-a_{2 k- 2 }}{2^{2} k(k+n)} \text {, }
$$
$$
\Rightarrow a_{i}=a_{2 k}=(-1)^{k} \frac{a_{0}}{2^{2 k} k !(1+n)(2+n) \cdot .. \cdot(k+n)} \quad \forall k \in \mathbb{N} 。
$$
使用 гамма 函数 $Г(s)$ ： $Г(s) \stackrel{\text { def }}{=} \int_{0}^{\infty} e^{-x} x^{s-1} d x \forall s>0$ : 
$\Gamma(i+1)=i \Gamma(i),\forall i \in \mathbb{N}；\Gamma(s+1)=s \Gamma(s)=s(s-1)\cdot .. \cdot(s-m) \Gamma(s-m)$；
如果 $n \neq-j, j \in \mathbb{N}$，则我们假设 $a_0$ 的值为
$$
a_{0}=\frac{1}{2^{n} \Gamma(n+1)} \tag{3}
$$,
易得在 $\boldsymbol{\sigma}=\boldsymbol{n}$的情况下,令 $a_{0}=2^{-n} / \Gamma(n+1)$,得到：
$$
a_{2 k}=(-1)^{k} \frac{1}{2^{2 k+n} \Gamma(k+1) \Gamma(k+n+1)} \tag{4}
$$
若 $\sigma=-n$, 且有 $n \neq j \in \mathbb{N}_{0}=\mathbb{N} \cup\{0\}$, 那么选择$a_0$的值为
$$
a_{0}=2^{n} / \Gamma(-n+1), \tag{6}
$$
最终得到：
$$
a_{2 k}=(-1)^{k} \frac{1}{2^{2 k-n} \Gamma(k+1) \Gamma(k-n+1)} \tag{7}
$$
具有系数 (3), (4) 的 $\sigma=n \geq 0$ 的级数 (2) 称为 n 阶Bessel 函数。它的形式可以表示为：
$$
\mathcal{J}_{n}(x)=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k} \frac{1}{\Gamma(k+1) \Gamma(k +n+1)}\left(\frac{x}{2}\right)^{2k+n} \tag{8}
$$
同理，级数 $\sigma=-n \geq 0$具有系数 $(6),(7)$,它的形式可以表示为：
$$
\mathcal{J}_{-n}(x)=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k} \frac{1}{\Gamma(k+1) \Gamma( k-n+1)}\left(\frac{x}{2}\right)^{2 k-n} \tag{9}
$$
它被称为方程 $(1)$ 的第二个解，与 $\mathcal{J}_{n}(x)$ 线性无关。
例如，第一类零 $(n=0)$、第一个 $(n=1)$ 和第二个 $(n=2)$ 阶的 Bessel 函数的级数是:
$$
\begin{gathered}
\mathcal{J}_{0}(x)=1-\left(\frac{x}{2}\right)^{2}+\frac{1}{(2 !)^{2}}\left(\frac{x}{2}\right)^{4}-\frac{1}{(3 !)^{2}}\left(\frac{x}{2}\right)^{6}+\frac{1}{(4 !)^{2}}\left(\frac{x}{2}\right)^{8}+\ldots \\
\mathcal{J}_{1}(x)=\frac{x}{2}-\frac{1}{2 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{3}+\frac{1}{2 ! 3 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{5}-\frac{1}{3 ! 4 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{7}+\ldots \\
\mathcal{J}_{2}(x)=\frac{1}{3 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{2}-\frac{1}{2 ! 4 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{4}+\frac{1}{3 ! 5 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{6}-\frac{1}{4 ! 6 !}\left(\frac{x}{2}\right)^{8}+\ldots
\end{gathered}
$$
将三个函数的图像进行绘图，可以得到如下形式：
![s15062706012022.png](img/s15062706012022.png)
通过幂级数(8)的变换，可以得到贝塞尔函数的主要性质：
1) 函数 $\mathcal{J}_{n}(x)$ 的导数：
$$
\frac{d}{d x}\left(\frac{\mathcal{J}_{n}(x)}{x^{n}}\right)=-\frac{\mathcal{J}_{n +1}(x)}{x^{n}}, \quad \frac{d}{d x}\left(x^{n} \mathcal{J}_{n}(x)\right)=x ^{n} \mathcal{J}_{n-1}(x)
$$
2）循环公式：
$$
\mathcal{J}_{n+1}(x)=-\mathcal{J}_{n-1}(x)+\frac{2 n}{x} \mathcal{J}_{n}( X）。
$$
3）渐近表示：
$$
J_{n}(x)=\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi x}} \cos \left(x-\frac{\pi n}{2}-\frac{\pi } {4}\right)+\underline{\underline{O}}\left(\frac{1}{x^{3 / 2}}\right) 。
$$
4）积分表示：
$$
\mathcal{J}_{n}(x)=\frac{1}{\pi} \int_{0}^{\pi} \cos (n \tau-x \sin \tau) d \tau, \quad n \in \mathbb{Z} .
$$
## 第二类 n 阶 Neumann 函数
在之前的推论中，我们得到了以下式子：
$$
x^{2} y^{\prime \prime}+x y^{\prime}+\left(x^{2}-n^{2}\right) y=0, \quad 0 \leq x \leq X \tag{1}
$$

$$
\mathcal{J}_{n}(x)=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k} \frac{1}{\Gamma(k+1) \Gamma(k+n+1)}\left(\frac{x}{2}\right)^{2 k+n} \tag{8}
$$

$$
\mathcal{J}_{-n}(x)=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k} \frac{1}{\Gamma(k+1) \Gamma( k-n+1)}\left(\frac{x}{2}\right)^{2 k-n} \tag{9}
$$
这其中$(9)$ 是方程 $(1)$ 的第二个解，与 $\mathcal{J}_{n}(x)$ 线性无关。这里更重要的是使用贝塞尔方程 $(1)$ 的通解来表示另一个函数，它是$\mathcal{J }_{n}(x)$ 和 $\mathcal{J}_{-n}(x)$ 的线性组合。这是$n$ 阶第二类函数 $\mathcal{N}_{n}(x)$ 的 Neumann 函数或圆柱函数：
$$
\mathcal{N}_{n}(x)=\frac{1}{\pi}\left[\left(\frac{\partial \mathcal{J}_{v}}{\partial v}\right)_{v=n}-(-1)^{n}\left(\frac{\partial \mathcal{J}_{-v}}{\partial v}\right)_{v=n}\right], \quad n \in \mathbb{Z} \tag{10}
$$
$$
\mathcal{N}_{n}(x)=\frac{\mathcal{J}_{n}(x) \cos (\pi n)-\mathcal{J}_{-n}(x)}{\sin (\pi n)}, \quad n \notin \mathbb{Z} \tag{11}
$$
也许，函数 $\mathcal{N}_{n}(x)$ 和 $\mathcal{J}_{n}(x)$ 的渐近性质是选择贝塞尔方程$(1)$ 的基础解系的主要影响因素：
$$
\begin{aligned}
&\mathcal{J}_{n}(x)=\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi x}} \cos \left(x-\frac{\pi n}{2}-\frac{\pi}{4}\right)+\underline{\underline{O}}\left(\frac{1}{x^{3 / 2}}\right) \\
&\mathcal{N}_{n}(x)=\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi x}} \sin \left(x-\frac{\pi n}{2}-\frac{\pi}{4}\right)+\underline{\underline{O}}\left(\frac{1}{x^{3 / 2}}\right) .
\end{aligned}
$$
于是，我们同理对$\mathcal{N}_{n}(x)$ 进行绘图。
![s15253506012022.png](img/s15253506012022.png)