# 柯西问题
## 前置知识
### Определение 2. 
Классическим решением $u(x, t)$ краевой задачи (1) - (3) называется функция $u(x, t) \in C^{2,1}\left(Q_{T}\right) \cap C\left(\bar{Q}_{T}\right)$, удовлетворяющая соотношениям (1) - (3).
## 1. задача коши на прямой 
### 1.1.双曲方程线上的柯西问题(гиперболического уравнения)
$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t), \quad R^{2+}=\{(x, t): x \in R, t>0\} \\ \tag{1,2}
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad-\infty<x<+\infty
\end{array}\right.
$$
为了获得柯西问题 $(1)、(2)$ 的解（受限于定义域），使用了 d'Alembert 公式 **(формула даламбера)**
$$
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t } \psi(s) d s; (x, t) \in R^{2+} \tag{3}
$$
### 引理1. 
如果$\varphi(x) \in C^{2}(R), \psi(x) \in C^{1}(R)$，则 $\exists u(x, t) \in C^{2}\left(\overline{R^{2+}}\right)$ 是问题 $(1) - (2)$ 的**经典解(классическое решение)** 。
#### 证明：
由式$(3)$ 我们得到函数$u(x,t)$的导数的值代入式 $(1)$ 和条件 $(2)$ ：
$$
\begin{gathered}
u_{x}(x, t)=\frac{\varphi^{\prime}(x-a t)+\varphi^{\prime}(x+a t)}{2}+\frac{\psi(x+a t)-\psi(x-a t)}{2 a} \\
u_{x x}(x, t)=\frac{\varphi^{\prime \prime}(x-a t)+\varphi^{\prime \prime}(x+a t)}{2}+\frac{\psi^{\prime}(x+a t)-\psi^{\prime}(x-a t)}{2 a} \\
u_{t}(x, t)=a \frac{\varphi^{\prime}(x+a t)-\varphi^{\prime}(x-a t)}{2}+\frac{\psi(x+a t)+\psi(x-a t)}{2}, \\
u_{t t}(x, t)=a^{2} \frac{\varphi^{\prime \prime}(x+a t)+\varphi^{\prime \prime}(x-a t)}{2}+a \frac{\psi^{\prime}(x+a t)-\psi^{\prime}(x-a t)}{2} . \\
\end{gathered}
$$
把$u_{t t}, u_{x x}$带入到方程$(1)$中：
$$
\begin{gathered}
a^{2} \frac{\varphi^{\prime \prime}(x+a t)+\varphi^{\prime \prime}(x-a t)}{2}+a \frac{\psi^{\prime}(x+a t)-\psi^{\prime}(x-a t)}{2}= \\
=\frac{a^{2}}{2}\left(\left(\varphi^{\prime \prime}(x+a t)+\varphi^{\prime \prime}(x-a t)\right)+\frac{1}{a}\left(\psi^{\prime}(x+a t)-\psi^{\prime}(x-a t)\right)\right) .
\end{gathered}
$$
由此我们获得了一个恒等式，证明了解 $(3)$ 可以满足方程 $(1)$。接下来让我们验证条件$(2)$：
$$
\left.u(x, t)\right|_{t=0}=\frac{\varphi(x)+\varphi(x)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{ x}^{x} \psi(s) d s=\varphi(x)
$$
- 可验证这满足了函数对于 $u(x, 0)$ 值的初始条件；
$$
\left.u_{t}(x, t)\right|_{t=0}=a \frac{\varphi^{\prime}(x)-\varphi^{\prime}(x)}{2 }+\frac{\psi(x)+\psi(x)}{2}=\psi(x)
$$
- 可验证这满足了函数对于 $u_{t}(x, 0)$ 值的条件$(2)$。

### 1.2.非齐次方程线上的柯西问题(неоднородного уравнения)

$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t)+f(x, t), \quad-\infty<x<+\infty, \quad 0<t \tag{4,5} \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad-\infty<x<+\infty .
\end{array}\right.
$$
为了获得柯西问题$(4)、(5)$的解，使用了带有附加项的 d'Alembert 公式 **(формула дюамеля)**
$$
\begin{aligned}
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2} &+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f(s, \tau) d s d \tau \tag{6}
\end{aligned}
$$
#### 引理 2 
$\exists u(x, t) \in C^{2}\left(\overline{R^{2+}}\right)-$ 是问题 $(4), (5)$ 的**经典解**，如果 $\varphi(x) \in C^{2}(R), \psi(x) \in C^{1}(R), f(x, t) \in C\left(\overline{R^{2+}}\right)$. 

### 1.3.拟线性方程上的柯西问题(квазилинейного уравнения)

$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t)+f(u(x, t)), \quad x \in R, \quad 0<t ; \tag{7,8}
\\ u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad x \in R .
\end{array}\right.
$$
为了获得柯西问题 $(7),(8)$ 的解，可以使用到第二类 **вольтерровского** 类型的非线性积分方程的转换
$$
\begin{gathered}
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s
+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f(u(s, \tau)) d s d \tau \tag{9}
\end{gathered}
$$
#### 引理 3
$\exists ! u(x, t) \in C^{2}\left(\overline{R^{2+}}\right)-$ 是对于条件 $(7),(8)$ 的经典解，如果 $\varphi( x ) \in C^{2}(R), \psi(x) \in C^{1}(R)$, 且 $f(s)$ 满足 $R$ 上的**李普辛兹**条件：$ \exists L>0,\forall s, r \in R$
$$
|f(s)-f(r)| \leq L|s-r| .
$$
#### 证明
对于线性积分方程
$$
\begin{gathered}
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s
+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f(u(s, \tau)) d s d \tau \tag{9}
\end{gathered}
$$
可以通过考虑收敛到递归序列 $\left\{u^{(n)}(x, t)\right\}$ 的解来建立**唯一存在**解：
$$
\begin{gathered}
u^{(n+1)}(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s+ \frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f\left(u^{(n)}(s, \tau)\right) d s d \tau, \quad n \geq 1 \\
u^{(1)}(x, t)=\varphi(x) \quad \forall(x, t): \quad x \in R, \quad t \geq 0
\end{gathered}
$$

### 1.4. 非线性波动方程直线上的柯西问题(нелинейного волнового уравнения)
$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t)+f(x, t, u(x, t)), \quad x \in R, \quad 0<t \\ \tag{10,11}
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad x \in R
\end{array}\right.
$$
为了解决问题$(10),(11)$，有一个过渡到第二类 **(вольтерровского)** 类型的非线性积分方程
$$
\begin{aligned}
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)}{2}+\frac{\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d \mathrm{~s}
+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f(s, \tau, u(s, \tau)) d s d \tau \tag{12}
\end{aligned} 
$$
#### 引理 4 
$\exists ! u(x, t) \in C^{2}\left(\overline{R^{2+}}\right)-$ 是对于条件 $(10),(11)$ 的经典解，若 $\varphi \in C^ {2}(R)、\psi \in C^{1}(R)$ 和 $f(x, t, s) \in C\left(\overline{R^{3+}}\right) $ 在 $R$ 上满足 $s$ 上的李普辛兹条件，其中 $R^{3+}=\{(x, t, s): x, s \in R, t>0\}$。
#### 证明
$$
\begin{aligned}
u(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d \mathrm{~s}+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f(s, \tau, u(s, \tau)) d s d \tau
\end{aligned}
$$
为了解决等式$(13)$，可以使用递归 **(рекуррентную)** 序列 $\left\{u^{(n)}(x, t)\right\}$ :
$$
\begin{gathered}
u^{(n+1)}(x, t)=\frac{\varphi(x-a t)+\varphi(x+a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{t} \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} f\left(s, \tau, u^{(n)}(s, \tau)\right) d s d \tau, \quad n \geq 1 ; \\
u^{(1)}(x, t)=\varphi(x) \quad \forall(x, t): \quad x \in R, \quad t \geq 0 .
\end{gathered}
$$
## 2.задача коши на полупрямой
### 2.1 半直线的第一柯西问题
$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t) ; \quad 0<x<+\infty ; \quad 0<t \tag{14,15,16}\\
u(0, t)=0, \quad 0<t \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad 0<x<+\infty
\end{array}\right.
$$
通过函数 $\varphi, \psi$ 的中心对称性（以奇函数的形式扩展）可以将**半线上问题的解**简化为**柯西问题的解。**
$$
\left\{\begin{array}{c}
v_{t t}(x, t)=a^{2} v_{x x}(x, t) ; \quad-\infty<x<+\infty ; \quad 0<t \tag{17,18} \\
v(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
\varphi(x), \\
-\varphi(-x)
\end{array} ; v_{t}(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
\psi(x), & 0 \leq x<+\infty \\
-\psi(-x) & -\infty<x<0
\end{array}\right.\right.
\end{array}\right.
$$
柯西问题 $(17)、(18)$ 的解是基于前面的式子 $(3)$ 的，具有形式 
$$
\left\{\begin{array}{c}
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\varphi(x-a t)}{ 2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s ;(x, t): 0 \leq a t \leq x\\ \tag{19,20}
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)-\varphi(a t-x)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{a t-x}^{x+a t} \psi(s ) d s ;(x, t): 0 \leq x \leq a t .
\end{array}\right.
$$
易得 $v(0, t)=0, \forall t>0$。因此，问题 $(14) - (16)$ 和 $(17)$, $(18)$ 的解对 $0 \leq x$ 和 $0 \leq t$ 是完全一致的。
在问题中 $x=0$ 的非齐次边界条件的情况下:**(考虑非齐次情况)**
$$
\left\{\begin{array}{cl}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t) , & 0<x<+\infty ; \quad 0<t \\\tag{21-23}
u(0, t)=\alpha(t), & 0<t ; \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), &\quad 0<x<+\infty
\end{array}\right.
$$
首先，执行函数换元 $u(x, t)=w(x, t)+\alpha(t)$,得到：
$$
\left\{\begin{array}{c}
w_{t t}(x, t)=a^{2} w_{x x}(x, t)+\hat{f}(t) ; \quad 0<x<+\infty ; \quad 0<t ; \\
w(0, t)=0, \quad 0<t ; \\ \tag{24-26}
w(x, 0)=\hat{\varphi}(x)=\varphi(x)-\alpha(0), w_{t}(x, 0)=\hat{\psi}(x)=\psi(x)-\alpha^{\prime}(0), 0<x
\end{array}\right.
$$
其中$\hat{f}(t)=-\alpha^{\prime \prime}(t)$。那么函数 $\hat{f}(t), \hat{\varphi}(x), \hat{\psi}(x)$ 以奇函数的形式（关于点 $(0,0))$ 中心对称）通过半轴 $ -\infty<x<0$ 过渡到直线柯西问题：
$$
\left\{\begin{array}{l}
v_{t t}(x, t)=a^{2} v_{x x}(x, t)+\left\{\begin{array}{cc}
-\alpha^{\prime \prime}(t), & 0 \leq x<+\infty \\
\alpha^{\prime \prime}(t) & -\infty<x<0^{\prime}
\end{array} \quad 0<t\right. \\ \tag{27,28}
v(x, 0)=\left\{\begin{array}{c}
\hat{\varphi}(x), \\
-\hat{\varphi}(-x)
\end{array} ; v_{t}(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
\hat{\psi}(x), & 0 \leq x<+\infty \\
-\hat{\psi}(-x) ; & -\infty<x<0
\end{array}\right.\right.
\end{array}\right.
$$
### 2.2 半直线的第二柯西问题
该问题的形式如下：
$$
\left\{\begin{array}{l}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t) ; \quad 0<x<+\infty ; \quad 0<t \\
u_{x}(0, t)=0, \quad 0<t ; \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad 0<x<+\infty
\end{array}\right.\tag{29-31}
$$

函数 $\varphi, \psi$ 的半轴对称（偶数延伸）线上的问题简化为 $x \in R$ 线上的柯西问题
$$
\left\{\begin{array}{c}
v_{t t}(x, t)=a^{2} v_{x x}(x, t) ; \quad-\infty<x<+\infty ; \quad 0<t \tag{32,33} \\
v(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
\varphi(x), \\
\varphi(-x)
\end{array} ; v_{t}(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
\psi(x), & 0 \leq x<+\infty \\
\psi(-x) & -\infty<x<0
\end{array}\right.\right.
\end{array}\right.
$$
基于 (3) 的柯西问题 (32)、(33) 的解具有以下形式
$$
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\varphi(x-a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t } \psi(s) d s ;(x, t): 0 \leq a t \leq x,\tag{19}
$$

$$
\begin{aligned}
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\varphi(a t-x)}{2}+\frac{1}{a} \int_{0}^{a t-x} \psi(s) d s+\frac{1}{2 a} \int_{a t-x}^{x+a t} \psi(s) d s ; (x, t): 0 \leq x \leq at,
\tag{34}
\end{aligned}
$$
很容易得到 $v_{x}(0, t)=0 \quad \forall t \geq 0$，并且问题 $(29)-(31)$ 和 $(32)-(33)$ 的解在 $0 \leq x$ 和 $0 \leq t$ 上一致。

### 2.3 半直线的第三个柯西问题
$$
\left\{\begin{array}{l}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t) ; \quad 0<x<+\infty ; \quad 0<t \\
u(0, t)-u_{x}(0, t)=\mu(t), \quad 0<t ; \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad 0<x<+\infty
\end{array}\right.\tag{35-37}
$$

让问题 $(35) - (37)$ 扩展到行 $x \in R$ 直到柯西问题，另外引入了函数 $\chi(x), x \leq 0$ ：
$$
\left\{\begin{array}{l}
v_{t t}(x, t)=a^{2} v_{x x}(x, t) ; \quad-\infty<x<+\infty ; \quad 0<t \\ \tag{38-39}
v(x, 0)=\left\{\begin{array}{ll}
\varphi(x), \\
\chi(x)
\end{array} ; \quad v_{t}(x, 0)= \begin{cases}\psi(x), & 0 \leq x<+\infty \\
\psi(0) & -\infty<x<0\end{cases} \right.
\end{array}\right.
$$
基于 (3) 的柯西问题 $(38) - (39)$ 的解具有以下形式
$$
\begin{gathered}
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\varphi(x-a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s ;~~~~(x, t): 0 \leq a t \leq x ;\tag{19} \\
\end{gathered}
$$
$$
\begin{gathered}
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\chi(x-a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2 a}(a t-x)+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{x+a t} \psi(s) d s ; \quad-a t \leq x \leq a t \tag{40}
\end{gathered}
$$

我们选择 $\chi(x)$ 使得 $v(x, t)$ 满足条件 (36)：
$$
v(0, t)-v_{x}(0, t)=\mu(t), \quad 0<t \tag{41}。
$$
让我们将 $(40)$ 对 $x$ 进行差分，然后令 $x=0$ ：
$$
v_{x}(x, t)=\frac{\varphi^{\prime}(x+a t)+\chi^{\prime}(x-a t)}{2}+\frac{\psi(x+ a t )}{2 a}-\frac{\psi(0)}{2 a} ;~~~~-a t \leq x \leq a t
$$
$$
\begin{aligned}
v(0, t)=\frac{\varphi(a t)+\chi(-a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2} t+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{a t} \psi(s) d s ; ~~~~& 0 \leq t 
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
v_{x}(0, t)=\frac{\varphi^{\prime}(a t)+\chi^{\prime}(-a t)}{2}+\frac{\psi(a t)}{2 a}-\frac{\psi(0)}{2 a}; ~~~~& 0 \leq t.
\end{aligned}
$$
方程 $(41)$ 在 $t \geq 0$ 处被表示的形式为：**(使用$v(0, t)-v_{x}(0, t)=\mu(t)$来计算)**

$$
\begin{aligned}
\chi^{\prime}(-a t)-\chi(-a t) &=-\varphi^{\prime}(a t)+\varphi(a t) - 2 \mu(t)-\frac{\psi(a t)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}+\psi(0) t+\frac{1}{a} \int_{0}^{a t} \psi(s) d s
\end{aligned}
$$
使用换元 $x=-a t$ 后，我们得到方程 $\forall x \leq 0$ ：
$$
\begin{aligned}
\chi^{\prime}(x)-\chi(x)=&-\varphi^{\prime}(-x)+\varphi(-x)-2 \mu\left(\frac{-x}{a}\right)-\frac{\psi(-x)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} x+\frac{1}{a} \int_{0}^{-x} \psi(s) d s \tag{42}
\end{aligned}
$$
在初始函数 $\varphi(x), \chi(x)$ 的连续性条件下，$x=0$ 的形式为 $\chi(0)=\varphi(0)$，方程 $(42)$ 在 $\forall x \leq 0$ 的情形下有以下形式：
$$
\begin{aligned}
\chi(x)=\varphi(0) e^{x}-\int_{x}^{0} & e^{x-s}\left[-\varphi^{\prime}(-s)+\varphi(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right.\\
&\left.-\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s
\end{aligned}
$$
在这种情况下，公式 $(40)$ 对于 $x \in[0, a t] \quad \forall t \geq 0$ 
$$
v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\chi(x-a t )}{2}+\frac{\psi(0)}{2 a}(a t-x)+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{x+a t} \psi(s) d s \tag{40}
$$
变成
$$
\begin{aligned}
&v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2 a}(a t-x)+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{x+a t} \psi(s) d s+ \\
&+\frac{1}{2}\left[\varphi(0) e^{x-a t}-\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-s}\left[-\varphi^{\prime}(-s)+\varphi(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right.\right. \\
&\left.\left.-\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s\right] \forall x \in[0, a t] ~~~~\forall t \geq 0 .
\end{aligned}
$$
易得，在$x=0$的情况下：
$$
\begin{aligned}
v(0, t) &=\frac{\varphi(a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2} t+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{a t} \psi(s) d s
+\frac{1}{2}\left[\varphi(0) e^{-a t}-\int_{-a t}^{0} e^{-a t-s}\left[\varphi(-s)-\varphi^{\prime}(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right.\right.\\
&\left.\left.\quad-\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s\right] \quad \forall t \geq 0
\end{aligned}
$$
之后可以推得：
$$
\begin{aligned}
&v(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2 a}(a t-x)+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{x+a t} \psi(s) d s+ \\
&+\frac{1}{2}\left[\varphi(0) e^{x-a t}-\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-s}\left[-\varphi^{\prime}(-s)+\varphi(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right.\right. \\
&\left.\left.\quad-\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s\right] ~~~~ \forall x \in[0, a t] ~~~~\forall  t \geq 0
\end{aligned}
$$
最终得到：
$$
\begin{aligned}
&v_{x}(x, t)=\frac{\varphi^{\prime}(x+a t)}{2}-\frac{\psi(0)}{2 a}+\frac{1}{2 a} \psi(x+a t)+ \\
&\quad+\frac{1}{2}\left[\varphi(a t-x)-\varphi^{\prime}(a t-x)-2 \mu\left(\frac{a t-x}{a}\right)-\right. \\
&\left.-\frac{\psi(a t-x)}{a}+\frac{\psi(\mathbf{0})}{a}+\frac{\psi(0)}{a}(a t-x)+\frac{1}{a} \int_{0}^{a t-x} \psi(\xi) d \xi\right]+ \\
&\quad+\varphi(0) e^{x-a t}-\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-s}\left[\varphi(-s)-\varphi^{\prime}(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right. \\
&\left.\left.-\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s\right] ~~~~ \forall x \in[0, a t],~~~~ \forall t \geq 0
\end{aligned}
$$
因此对于方程 $(41)$ $v(0, t)-v_{x}(0, t)=\mu(t) \quad \forall t \geq 0$ : 
$$
v(0, t)=\frac{\varphi(a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2} t+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{a t} \psi(s) d s
\\
+\frac{1}{2}\left[\varphi(0) e^{-a t}-\int_{-a t}^{0} e^{-a t-s}\left[\varphi(-s)-\varphi^{\prime}(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\frac{\psi(-s)}{a}\right.\left.+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s\right] \quad \forall t \geq 0 .
$$

$$
v_{x}(0, t)=-\mu(t)+\frac{\varphi(a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2} t+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{a t} \psi(\xi) d \xi
\\
+\frac{\varphi(0)}{2} e^{-a t}-\frac{1}{2} \int_{-a t}^{0} e^{-a t-s}\left[\varphi(-s)-\varphi^{\prime}(-s)-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)-\right.
\left.\frac{\psi(-s)}{a}+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s \quad \forall t \geq 0 .
$$
并且 $v(0, t)$ 和 $v_{x}(0, t)$ 的替换将把条件 $(41)$ 变成恒等式 $\forall t \geq 0$。 因此 $u(x, t) \equiv v(x, t) ~~~~\forall x \geq 0 ~~~~\forall t \geq 0$。
### 2.4 总结：
对于第三类边值问题：
$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t), \quad 0<x, \quad 0<t \\
u(0, t)-u_{x}(0, t)=\mu(t), \quad 0 \leq t \\
u(x, 0)=\varphi(x), \quad u_{t}(x, 0)=\psi(x), \quad 0 \leq x
\end{array}\right.
$$
它的解为：
$$
\begin{aligned}
&u(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)+\varphi(x-a t)}{2}+\frac{1}{2 a} \int_{x-a t}^{x+a t} \psi(s) d s ;(x, t): 0 \leq a t \leq x ;(19) \\
&u(x, t)=\frac{\varphi(x+a t)}{2}+\frac{\psi(0)}{2 a}(a t-x)+\frac{1}{2 a} \int_{0}^{x+a t} \psi(s) d s+ \\
&\quad+\frac{\varphi(0)}{2} e^{x-a t}-\int_{x-a t}^{0} \frac{e^{x-a t-s}}{2}\left[\varphi(-s)-\varphi^{\prime}(-s)-\frac{\psi(-s)}{a}+\right. \\
&\left.+\frac{\psi(0)}{a}-\frac{\psi(0)}{a} s-2 \mu\left(\frac{-s}{a}\right)+\frac{1}{a} \int_{0}^{-s} \psi(\xi) d \xi\right] d s ; \quad(x, t): 0 \leq x \leq a t
\end{aligned}
$$
### 几个关于第三边值条件的例子：
#### 例子1
$$
\left\{\begin{array}{c}
u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t), \quad 0<x, \quad 0<t \\ \tag{43-45}
u(0, t)-u_{x}(0, t)=e^{-\gamma t} \sin (\beta t), \quad 0 \leq t \\
u(x, 0)=0, \quad u_{t}(x, 0)=0, \quad 0 \leq x
\end{array}\right.
$$
с частью решения
$$
u(x, t) \equiv 0 \quad \forall(x, t): \quad 0 \leq a t \leq x \tag{46}
$$
并扩展到半线 $x<0$ 使得对于 $\chi(0)=0$ ：
$$
v(x, t)=\frac{\chi(x-a t)}{2} \quad \forall(x, t): \quad x \leq a t .
$$
那么对于函数 $v(x, t)$，条件 $(44)$ 的形式为
$$
\begin{gathered}
\left.\left(\frac{\chi(x-a t)}{2}-\frac{\chi^{\prime}(x-a t)}{2}\right)\right|_{x=0}=e^{-\gamma t} \sin (\beta t) \quad \forall t \geq 0 \\
\chi^{\prime}(-a t)-\chi(-a t)=2 e^{-\gamma t} \sin (\beta t), \quad \chi(0)=0 \\
应用换元x=-at：
\chi^{\prime}(x)-\chi(x)=-2 e^{\gamma x / a} \sin (\beta x / \alpha) \Rightarrow \chi(x)=\int_{x}^{0} 2 e^{x-}{ }^{\gamma s/ a}  \sin \left(\frac{\beta s}{\alpha}\right) d s, \end{gathered}
$$

$$
u(x, t)=\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-\gamma s / a} \sin \left(\frac{\beta s}{\alpha}\right) d s \quad \forall(x, t): \quad x \leq a t \tag{47}
$$
部分解 (46) $\boldsymbol{u}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{t}) \equiv \mathbf{0}$ for $\forall(x, t): \mathbf{0} \leq \boldsymbol{a} \leq \boldsymbol{x}$，且：
$$
\begin{gathered}
u(x, t)=\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-\gamma s / a} \sin \left(\frac{\beta s}{\gamma}\right) d s \quad \forall(x, t): \quad x \leq a t . \\
I=\int_{x-a t}^{0} e^{x-a t-\gamma s / a} \sin \left(\frac{\beta s}{\gamma}\right) d s=e^{x-a t}\left[\frac{-a}{\gamma} e^{-\gamma s/a} \left. \sin \left(\frac{\beta s}{\gamma}\right)\right|_{x-a t} ^{0}+\right. \\
\left.+\frac{a \beta}{\gamma^{2}} \int_{x-a t}^{0} e^{-\gamma s / a} \cos \left(\frac{\beta s}{\gamma}\right) d s\right]=e^{x-a t}\left[\frac{a}{\gamma} e^{-\gamma(x-a t) / a} \sin \left(\frac{\beta(x-a t)}{\gamma }\right)-\right. \\
\left.-\left.\frac{a^{2} \beta}{\gamma^{3}}\left(e^{-\gamma s / a} \cos \left(\frac{\beta s}{\gamma}\right)\right)\right|_{x-a t} ^{0}-\frac{a^{2} \beta^{2}}{\gamma^{4}} I\right]
\end{gathered}
$$
$$
\begin{aligned}
&u(x, t)=I=\frac{\gamma^{3} e^{-\gamma(x-a t) / a}}{a \beta^{2}+\gamma^{4} e^{a t-x}}\left[\sin \left(\frac{\beta(x-a t)}{\gamma}\right)+\frac{a \beta}{\gamma^{2}} \cos \left(\frac{\beta(x-a t)}{\gamma}\right)\right]\\
&\forall(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{t}): \quad \boldsymbol{x} \leq \boldsymbol{a} \boldsymbol{t} \tag{47'}
\end{aligned}
$$
#### 例子2:

$$
\left\{\begin{array}{ccc}u_{t t}(x, t)=a^{2} u_{x x}(x, t), & 0<x, & 0<t \\ u(0, t)-u_{x}(0, t)=t e^{-\gamma t}, & 0 \leq t \\ u(x, 0)=0, \quad u_{t}(x, 0)=0, & 0 \leq x\end{array}\right. \tag{48-50}
$$
с частью решения
$$
u(x, t) \equiv 0 \quad \forall(x, t): \quad 0 \leq a t \leq x \tag{51}
$$
让问题 (35) - (37) 扩展到柯西问题的线 $x \in R$ ，并带有一个附加函数 $\chi(x), x \leq 0, \chi(0)=0$ ：
$$
\left\{\begin{array}{l}
v_{t t}(x, t)=a^{2} v_{x x}(x, t) ; \quad-\infty<x<+\infty ; \quad 0<t \\
v(x, 0)=\left\{\begin{array}{cc}
0, & 0 \leq x<+\infty \\
\chi(x)
\end{array} \quad v_{t}(x, 0)=0 ; \quad-\infty<x<0\right.
\end{array}\right. \tag{52-53}
$$
由 d'Alembert 公式 (3) 对柯西问题 (52)、(53) 的解具有以下形式：
$$
\begin{array}{cc}
v(x, t) \equiv 0 \quad & \forall(x, t): \quad 0 \leq a t \leq x \\
v(x, t)=\frac{1}{2} \chi(x-a t) & \forall(x, t): \quad-a t \leq x \leq a t
\end{array}
$$
условие (49) имеет вид
$$
\left.\left(\frac{\chi(x-a t)}{2}-\frac{\chi^{\prime}(x-a t)}{2}\right)\right|_{x=0}=t e^{-\gamma t} \quad \forall t \geq 0, \quad \chi(0)=0
$$
$$
\chi^{\prime}(-a t)-\chi(-a t)=-2 t e^{-\gamma t} \stackrel{-a t=x}{\Longrightarrow} \chi^{\prime}(x)-\chi(x)=-\frac{2 x}{a} e^{\gamma x / a} .
$$
$\Rightarrow \chi_{о o}(x)=C e^{x}$.
 
$$
(1)\stackrel{a \neq \gamma}{\Longrightarrow} \chi_{\mathrm{H}}(x)=\frac{2 e^{x}}{a} \int_{x}^{0} s e^{\frac{\gamma s}{a}-s} d s=\frac{2 e^{x}}{a-\gamma}\left[x e^{-\left(1-\frac{\gamma}{a}\right) x}-\int_{x}^{0} e^{-\left(1-\frac{\gamma}{a}\right) s} d s\right]\Rightarrow \chi_{\mathrm{H}}(0)=0 \Rightarrow C=0
$$

$$
\begin{gathered}
\chi(x)=\frac{2}{a-\gamma}\left(x+\frac{a}{a-\gamma}\right) e^{\gamma x} / a-\frac{2 a e^{x}}{(a-\gamma)^{2}}, \quad a \neq \gamma \quad \forall x<0 ; 
\end{gathered}
$$

$$
\begin{gathered}
v(x, t)=u(x, t)=\frac{1}{a-\gamma}\left(x-a t+\frac{a}{a-\gamma}\right) e^{\frac{\gamma(x-a t)}{a}}-\frac{a e^{x-a t}}{(a-\gamma)^{2}} ; \quad 0 \leq x \leq a t .\tag{54}
\end{gathered}
$$

$$
\begin{aligned}
(2)&\stackrel{\gamma=\boldsymbol{a}}{\Longrightarrow} \chi(x)=\frac{2 e^{x}}{a} \int_{x}^{0} s d s=\frac{x^{2}}{a} e^{x} 
&\boldsymbol{u}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{t})=-\frac{(\boldsymbol{x}-\boldsymbol{a t})^{2}}{2 \boldsymbol{a}} e^{x-a t} ; \mathbf{0} \leq \boldsymbol{x} \leq \boldsymbol{a t} \tag{55}
\end{aligned}
$$